# WSL

![title](title.png)

30 марта (а у некоторых это 1 апреля было)) 2016 года Microsoft анонсировала модуль Windows Subsystem Linux (подсистему Linux) или просто WSL. Система, что должна была позволить запускать исполняемые Linux файлы\бинарники нативно прямо в системе Windows. Тогда это приняли за шутку, но по факту это оказалось правдой. Нынче WSL активно развивается более 5 лет, часть людей действительно благодаря ей отказались от хранения 2 операционных систем на одной машине. В 2019 году была выпущена вторая версия системы, правда без пары ключевых элементов. В будущем же нас ждёт ещё множество новых обещанных фич и в принципе перестройка архитектур операционных систем... 

Ну а пока, давайте разбираться, как же WSL работает и самое главное, для каких целей.

## Для чего?

Первым, и в последствии последним моментом будет рефлексия - а зачем же это нужно нам? И лучший ответ на вопрос - потыкать этот вопрос.

## Установка WSL

Голая теория не всегда интересно (почти никогда), поэтому перед этим давайте сразу установим на пробу какой нить дистрибутив, тем более устанавливается она довольно долго и можно за это время и почитать теории, или посмотреть чего. Короче одни ~~периоды распития кофе с печеньками~~ ожидания, уже который год...

О чём это я.

    Для начала запустите Power Shell или cmd, кому что по вкусу, с правами администратора и выполните:

   ``dism.exe /online /enable-feature /featurename:Microsoft-Windows-Subsystem-Linux /all /norestart``

   ``dism.exe /online /enable-feature /featurename:VirtualMachinePlatform /all /norestart``

    Есть ещё вариант для любителей GUI - через меню пуск ищете меню настроек "компоненты" -> другие компоненты Windows и там включаете 2 пункта
    - Подсистема Windows для Linux
    - Платформа виртуальной машины (для включения Hyper-V)

    Внимание!!!, вторая команда , так же как и вторая настройка устанавливает модуль Виртуальной Машины, необходимой для работы WSL 2, да и в принципе в некотором смысле делает некоторые части Windows контейнерами. 
    В любом случае при этом происходит активация HyperV, которая забирает на себя ресурсы нативной виртуализации процессора (VT-x и т.д.), а значит такие программы, как VirtualBox не смогут её использовать и им придётся использовать HyperV, если они способны на это.
    Если в краце - никакой аппаратной виртуализации в программах, не умеющих работать параллельно с Hyper-V. Учтите это, и если не хотите терять быстроту работы других программ с виртуализацией, пропустите части про WSL2, включая 2 команду (именно вторую команду, так как именно она забирает в себя Hyper-V).
    
Далее желательно сходить в перезагрузку системы, хотя можно и так.

Так, теперь есть 2 пути: 
    
    1) появившийся недавно для ленивых (в последних версиях системы) `wsl --install`

    И 2) Установить вручную, как true Линуксойды) Второй способ как раз описан ниже и остался от старых версий. 
    Есть правда важный момент, к которому можете сразу перейди ниже, если пошли по первому пути

Подробная инструкция доступна [здесь](https://docs.microsoft.com/ru-ru/windows/wsl/install-manual). Кстати, внизу на странице есть список известных дистрибутивов, правда часть из них платные. Так же там неплохой список известных проблем и в целом страница довольно часто редактируется и пополняется, так что не стесняемся.

После перезагрузки требуется установить ещё специальный модуль-дополнение, который пропатчит WSL до 2.0.
Для этого переходим [сюда](https://docs.microsoft.com/ru-ru/windows/wsl/wsl2-kernel) и скачиваем установщик, а там далее-далее-готово.

Теперь настало время установить дистрибутив. Есть 3 варианта: 
- Простой - установить дистрибутив из магазина. Заходим в Windows Store, находим там Ubuntu или Kali или что вам больше по душе (возможно что-то платное), далее получить->установить. Теперь можете пробовать команду wsl или ubuntu прямо в консоли.

- Второй вариант - если хотите воспользоваться всем пафосом написания кодов в консоли, то в новых версиях Windows можно использовать `wsl --install -d [Имя дистрибутива]`. Для печати списка доступных дистрибутивов можете написать `wsl --list --online`

- Третий вариант - установить дистрибутив напрямую через скачивание пакета и установку в систему. Скачать желаемый дистрибутив напрямую можно [тут](https://docs.microsoft.com/ru-ru/windows/wsl/install-manual). Далее либо запускаете пакет установки, либо выполняете команду в Power Shell `Add-AppxPackage ...path...\app_name.appx`, либо на крайний случай вручную запускаете инсталятор пакета.
Кстати, для **создания таких дистрибутивов** вручную, если сильно хочется, есть специальный инструментарий, можете начать [тут](https://github.com/MicrosoftDocs/wsl/blob/master/WSL/enterprise.md#creating-a-custom-wsl-image)

- Четвёртый вариант (**Важный момент!!!!!**) сделан для ручной установки и упаковки дистрибутива, как образы контейнеров в аналогах докера. Данный вариант подходит не только и не сколько для установки образов, сколько для возможности их упаковки и переноса на другие машины

    Для упаковки уже созданного контейнера требуется выполнить `wsl --export <name> <where_safe>`, где `name` - название дистрибутива, `where_safe` - путь куда сохранять, можно относительный. Главный момент - при запаковке вы получите архив вместе со всеми вашими файлами внутри, то есть это действительно готовый контейнер

    Для распаковки выполняем команду  `wsl --import <name> <where_safe> <path_to_file>` . `name` - как назвать дистрибутив, которым вы будете пользоваться. `where_safe` - место, где будет храниться служебные и основные (типа home и т.д.) файлы дистрибутива. `path_to_file` - путь к файлу с архивом дистрибутива

Теперь, пока выбранный вами дистрибутив скачивается и устанавливается, окунёмся чуть в теорию, чтобы ~~поспать~~ убить время.

## Щепотка теории

### Зачем

Как уже было сказано, Microsoft [анонсировала](https://blogs.windows.com/windowsdeveloper/2016/03/30/run-bash-on-ubuntu-on-windows/) 1 апреля (а по факту 30 марта, но никто этого не заметил) систему WSL. В подробностях говорилось, что данная система естественно вышла из попыток реализовать такие же удобные и нативные консольные интерфейсы, какими обладают Unix системы. В тоже время команда WSL строго предупреждала, что система является тестовой и не факт, что будет работать во всех желаемых сценариях. Во вторых, и как по мне это самое главное, WSL является лишь инструментом разработчика, а не полноценной возможностью создать и держать пару Linux на вашем Windows сервере. И в третьих, не стоит забывать, что Windows, это Windows, а Linux, это Linux, и полноценно взаимодействовать между собой приложения (по крайне мере пока) всё равно не смогут. В случае WSL 2 это даже усугубилось.

В любом случае, официально всё было сделано для нас, любимых ~~пользователей~~ программистов, чтобы мы смогли полноценно работать в Windows. К сожалению статистики использования системы я не нашёл, но если судить по множеству разных статей и отзывам некоторых людей как на видео, так и в тексте, система набирает обороты и люди действительно ею пользуются.

### Внутря

Так вот, что же внутри неё такого, чего нет к примеру в том же cygwin. Между версиями, которая появилась в 2016 году и WSL 2 есть одно существенное отличие - первая по факту является транслятором (превращает одни команды в другие), вторая явлется паравиртуальной машиной (то есть такой машиной, система которой заранее знает, что она виртуальная и имеет ряд модификаций для работы в виртуальной среде, типа вместо обращений к биос - обращения к HyperV)

WSL:

![Lxss](WSL_Lxss.png)

По своей сути WSL - это пользовательский интерфейс (UI) плюс 2 драйвера в своей основе: LXss.sys и LXCore.sys. По факту в ядре Windows есть особая семантика (режим работы), которая позволяет преобразовывать системные вызовы перед исполнением (ядро NT...). За счёт это и работает WSL, то есть когда происходит syscall (вызов функций ядра), WSL дополняет данный вызов командой-меткой, что его должен обработать LXss.sys, который превращает (транслирует) вызововы из ядра Linux в ядро Windows. Для некоторых вызово достаточно только перекопировать данные в другие регистры ядра, для других приходится делать множество операций. [Здесь](https://docs.microsoft.com/ru-ru/archive/blogs/wsl/wsl-system-calls) про это расписано подробнее.

Отдельно стоит упомянуть фаловую систему WSL, которая по факту существует прямо на диске, то есть к файлам дистрибутива можно "сходить" и посмотреть на них из Windows. Хотя гораздо безопаснее это делать через механизм сетевого доступа, чтобы не испортить эти самые файлы.

Для работы Linux части используется виртуальная файловая система VFS, которая является родной для Linux системы. Однако, файлы и даже типы их существования (к примеру директория - тоже файл для Linux, да и в целом там всё есть файл, даже устройство вашего компьютера... тьфу) не очень совместимы с Windows и для этого были созданы 3 фаловые системы, работающие из-под VFS и имитирующие устройства и другие необходимые компоненты (к примеру содержимое /dev). Не буду вдоваться в подробности, почитать можете [здесь](https://docs.microsoft.com/ru-ru/archive/blogs/wsl/wsl-file-system-support) и [здесь](https://docs.microsoft.com/en-gb/windows/wsl/file-permissions)

WSL 2:

![wsl2](wsl2.jfif)

Как уже говорилось - выкидываем транслятор и ставим паравиртуальную машину. Сделанно это было ради нескольких целей - во первых у нас теперь есть полноценное ядро Linux, и значит всякие баги, связанные с особенностями архитектуры уходят в прошлое (привет dbus), а ещё у нас изолированная файловая система, которая работает быстрее, потому что не общается с букой NTFS.

Как говорит Microsoft - главные четыре фичи, ради которых они сделали вторую версию, это:
1) Ускорение работы с файлами внутри Linux
2) Поддержка GPU
3) Поддержка систем виртуализации аля Docker
4) Поддержка GUI приложений

Вторая фича стала доступна буквально недавно, в октябре этого года вместе с новым обновлением 21H2 (или 19044). Основная его магия - возможность использовать в wsl машинах GPU для вычислений и подобных задач. Можно подумать, что это означает использование и GUI (оконных) приложений. Но, к сожалению, Microsoft пожадничали, и 4 фича в Windows 10 не доступна. Эксклюзив для Windows 11, так сказать.

Про работу файлов же стоит сказать отдельно, так как она в одно и тоже время стала и быстрее и медленее. Медленее в случае общения WSL с хостом между собой. Раньше ~~когда трава была синее~~ файлы все были буквально внутри NTFS, приходилось лишь оперировать VFS, теперь же они находятся на виртуальном жёстком диске, и если с самой собой системе стало проще работать, то с Windows общение теперь происходит только через сетевой протокол, что сильно всё замедляет.

Так что имейте в виду, что если ван нужна "совместная" работа двух систем (и Windows и Linux) с файлами в одном расположении, то лучше воспользоваться WSL 1, нежели вторым. 

Про Докеры же, мы поговорим отдельно

## Как в это играть

### Комманды

Что мы делаем первым делом после установки? Нет, не ставим cuda, а пишем `wsl --help`, чтобы просто посмотреть, что же мы можем по факту делать. И по тому самому факту, не много чего, хотя большего и не требуется, минимализм).

Первое, что видим, `--exec`, или `-e`, или просто `--`. Что это значит всё? Выполнение команды стандартной консоли Linux (в случае Ubuntu - bash) без запуска самой оболочки. Если вам хочется, она позволяет творить чудеса класса `dir | wsl grep txt`, то есть передаём на вход grep выход из Windows команды dir. Заметьте, система конвейера `|` не передаётся.

`wsl ls | grep txt` - итог 'grep' is not recognized. Для таких вещей очевидно делаем `wsl ls | wsl grep txt`. Пробуем!

Про `wsl --help` я думаю вы уже догадались. Про `--install ` так же

`wsl --set-version <dist> v` - изменить версию дистрибутива dist на v (с 1 на 2 или наоборот). Занимает некоторое время

`--shutdown` - убивает все машины hardReset'ом. Для WSL1 просто уничтожаются все процессы. А вот для WSL2 завершает работу виртуальной машины (по факту которой она и является) сразу и без ожидания. Докеры тоже погибают, однако не советую, докер может сломаться.

Далее имеем группу команд `--export` `--import`. Import уже была описана выше как команда для установки дистрибутива из архива в определённое место. Export же позволяет упаковывать уже существующий у нас дистрибутив для развёртывания на другой машине. Важный!! момент, при упаковке сохраняется состояние дистрибутива целиком, то есть вместе с вашими файлами, пользователями и т.д.

Следующее `--list`, перечисление установленных дистрибутивов простым (ну очень простым) списком. Можно доабвить чуть информации в виде версии и состояния дистрибутива, написав `-v`, как `ls -l`.

`--terminate -t` - по факту завершает все процессы, кроме init(родительский процесс, порождающий остальные), запущенные в указаном дистрибутиве. В случае с WSL 2 не завершает работу самой виртуальной машины. Она сама завершится по истечению таймера (настраивается в конфиг файле, после патчей).

`--set-default`- написано, установить по умолчанию. В принципе так и есть, выбрать дистрибутив для запуска по умолчанию по команде wsl или запуска bash команд.

`--set-default-version` - установка, какую версию по умолчанию ставить для новых дистрибутивов (1 или 2). Замедьте, по самому умолчанию дистрибутивы ставяться как первая версия машины.

Последний момент `--unregister` - удаление дистрибутива. Да, полностью, вместе со всеми файлами, так что аккуратнее!

### Файлики

Запускаем машину, будь то WSL 1 или WSL 2. При первом запуске она попросит записать ваш пароль и имя пользователя. Если по секрету, то доступ к root не требует пароля (и он не эквивалентен админ правам Windows, приложение всё же приложение)), поэтому можете не заморачиваться.

Так же замечаем, для WSL 2 стоит ограничение по размеру доступной оперативной памяти, на текущий момент 50% или 3 Гб. Изменить это значение можно через конфиг файл. Подробнее, опять же, [здесь](https://docs.microsoft.com/en-gb/windows/wsl/wsl-config)

Запустились, и ура, мы наконец в Bash консоле. И оказываемся мы не в home, а там, откуда запустили WSL. В частности, если это сделано с терминала Windows (рекомендую), то будем в Home папке Windows. И сразу же смотрим на адрес и видим `/mnt/c/users/тру-ля-ля`. И отсюда сразу отмечаем, что путь к **дискам Windows** лежит именно через mnt. Особенно актуально для WSL 2, у которой диск виртуальный, а не часть NTFS.

Тут же будут появляться и **флешки** и внешние накопители, но подключать их требуется вручную, не особо сложно. Сначала создаём точку подключения `mkdir /mnt/e`, потом говоим Linux, что туда примантировать. `mount -t drvfs e: /mnt/e` drvfs - это имплементация driver virtual file system - то, чем притворяется NTFS, когда Linux обращается к ней.

Про систему разрешений файла, которые разные у NTFS и файловых систем Linux, всё тоже интересно. Если в краце, WSL записывает в NTFS нужные метаданные прямо в раздел прав (неожиданно, там довольно просторно для этого, что в обратную сторону не верно), однако не надейтесь, что проводник вам сразу покажет всё это. Записано всё хитро и коряво и максимум что вы увидите, кучу кракозябр в имени владельца. Можете прям сейчас попробовать, если у вас машина 1го поколения (для второго поколения всё на виртуальном диске лежит). Для этого зайдите либо в директорию, куда ставили дистрибутив, либо (если из стора) в `C,D,E,.../users/Вы/AppData/Local/Packages/Сложное название дистрибутива, ищите поиском ключевые слова/LocalState` и там уже будет либо виртуальный диск, либо root директория (так вот она какая!)

Будьте, однако, осторожнее, так как даже root пользователь WSL обладает правами не выше пользователя, от которого была запущена консоль. А это значит, что некоторые файлы будет просто невозможно открыть даже внутри файловой системы Linux, если они были созданы без прав для текущего пользователя. Можете для эксперимента создать файл, после чего выставить на него запрет на чтение/запись для текущего пользователя и прочитать его через root системы WSL.

В обратную сторону, Linux наследует разрешения для текущего пользователя из NTFS для всех категорий модификаторов (все, группы, пользователь), и максимум что вы поменяете, это разрешение на запись (поставите галочку только для чтения). Верно только для файлов вне файловой системы дистрибутива. Все остальные файлы внутри, даже созданные через explorer будут работать полноценно. Есть ещё ряд тонких моментов, ради которых не стоит сидеть, едем дальше.

А ещё, у нас есть возможность попасть во внутрь Linux из под Windows в том виде, в котором эти внутренности видит сама Linux. Для этого у нас установленно якобы сетевое соединение с Linux. Адресс выглядит примерно `\\wsl$\ubuntu`, вместо ubuntu имя дистрибутива. Либо проще (гораздо) запустите `explorer.exe .` (обязательно с точкой!) из внутренний директории. Пока требуется $, но в последствии его уберут. Права можете не смотреть, так как диск сетевой. А заходите туда вы под стандартным пользователем (с некоторой вероятностью рутом, так что аккуратнее).

А теперь **внимание**(!!!), у файлов Windows и Linux есть одно серьёзное отличие - а именно символ конца строки. И если текстовые редакторы воспринимают их как надо и даже сохраняют тот, который использовался, то, к примеру, сборщики пакетов могут резко начать ругаться. Да даже Bash начнёт плакать. Можете попробовать создать скрипт через блокнот Windows внутри home директории Linux пользователя, к примеру `123.txt`

    #!/bin/bash
    echo "123" >> tryCr.txt
    echo >> tryCr.txt

И если попробуете запустить, то увидите вместо одного файла 2, один с нормальным именем, второй с лишним символом на конце (конца строки...). Для "ремонта" можете в том же `notepad++` в расширенном режиме поиска заменить `\r\n` на `\n`. Учтите это так же при работе с Git, так как Windows версия Git использует именно `\r\n`.

Следует так же отметить последний момент - диск для WSL 2 имеет ограниченый размер. Для его расширения требуется выполнения некоторых манипуляций, почитать как обычно можете [тута](https://docs.microsoft.com/ru-ru/windows/wsl/compare-versions) в конце.

### Сквозная хитропопость

До этот вы уже должны были слегка поразиться от `explorer.exe`. И да, если у вас в PATH Windows есть путь до некоторого exe файла. вы можете его запустить из под Linux (как до этого из Windows запускали команды Linux). Самый простой пример использования, это ~~выкинуть наконец~~ заменить vim на notepad++, и даже использовать его в Git.

Запустить Notepad++ можно так же `notepad++.exe`, главное добавьте путь до него в переменные PATH. Для добавления можно либо зайти в свойства компьютера (как тру пользователь Windows) либо прописать в cmd от имени администратора `setx path "%path%;c:\path_to_notepad++"`, обычно это `C:\Program Files\Notepad++`. Пробуем, играемся.

Можно даже добавить его в альасы для быстрого доступа, к примеру, по команде notepad (благо в Linux большая часть команд короткие, так что ничего не перекроем). Создаём в home папке .bash_aliases и добавляем `alias notepad='notepad++.exe'` и всё, можем как с vim написать `notepad file.txt`. Только аккуратнее, так как, если в Windows уже запущен один экземпляр программы, то второй не откроется. Вместо этого первый откроет нужный файл, но WSL подумает, что всё зафейлилось. Вспоминаем про Git, для него альасы не работают, придётся явно прописать редактор `git config --global core.editor "notepad++.exe"`. После этого, если умееете пользоваться Git, делаем коммит. Если не умеете, пора бы научиться)

Кстати про **процессы**, момент номер один, который ранее упоминался - WSL умеет (точнее научился в 18-19 годах) работать в фоне. Это значит, что если вы запустите задачу, отличную от стандартных (init и т.д.), то он продолжит работать. Причём это верно и для первой и для второй версий. Можете испытать, для этого установим `jupiter notebook`.

Учитывая, насколько "голые" у нас дистрибутивы, придётся для начала поставить основу для этого. Хотя бы pip. Поехали

    sudo apt update
    sudo apt upgade
    sudo apt-get install python3-pip
    pip3 install jupyter
    jupyter notebook &

С ноутбуками надеюсь работали и знаете как туда попасть. В любом случае, в браузере можете зайти на `127.0.0.1:8888` и увидеть сайтик, который висит через консоль. Причём запустили мы его с откреплением от консоли. Теперь вводим exit (если закрыть консоль сразу на крестик, то вир машина останосится) и воуля, сервер продолжает работать в фоне. Причём, если у вас WSL 1, то вы можете зайти в диспетчер задач и глянуть там на сам процесс, который висит в Ubuntu, и даже завершить его. В данном случае сочувствую, у вас диагностировали Python(с). Убиваем. Пробуем. Ошибка сервера, мухаха. Для WSL 2, к сожалению, всё что вы сможете убить, это всю виртуальную машину целиком (500 мегабайт оперативной памяти - это не шутка). Именуется она `Vmmem`.

Сразу к вопросу про фон, машины останавливаются, если закрыть окно, если выйти без запущеных фоновых процессов, если отправить им `-t` (выше уже упоминалось, что это kill all) или shutdown как хард резет. WSL 2 сразу не выключается, у неё стоит таймер "безопасного" выключения, примерно минута.

## Шелезяки

### X-server

Сразу отмечу - WSL изначально планировалось как расширение возможностей консоли, и про графические приложения Linux никто и не пытался задумываться. Однако, если не учитывать целой кучки проболем с меж процессным обещнием и dbus, неожиданно часть GUI приложений заработала на WSL в момент выхода. С тех пор ряд проблем пофиксили, релизнули WSL 2 и процесс работы GUI даже упростился.

Для работы GUI приложений нам потребуется `X-server`, то есть графическая оболочка Linux. Неожидано, такая есть и для Windows, причём была ещё до появления WSL (честно, не знаю зачем, но нынче пригодилась)). Скачиваем его [здесь](https://sourceforge.net/projects/vcxsrv/). Ставимпо принципу далее->далее->->->, только требуется выставить Display number на 0 -> Start no client -> Disable access control и вот теперь точно далее и... готово.

Теперь важный момент - так как я человек ленивый, то на WSL 1 графическую оболочку не настраивал, так как даже спустя время это далеко не тривиально. Зато для WSL 2 всё работает из коробки, поэтому с ним и поиграем.

Сначала нужно подсказать Linux, где же искать то дисплей. Для этого сначала пишем `cat /etc/resolv.conf`, откуда узнаём IP адресс Windows в локальной сети виртуальной машины. Что это значит - чуть ниже, в Сеть. А тут мы прописываем `export DISPLAY=IP винды:0` типа `export DISPLAY=172.22.160.1:0`.

Теперь ставим Firefox одним простым движением `sudo apt-get install firefox` и запускаем. Воуля, у нас в системе стало на один Firefox больше. Причём вполне рабочий, правда интернет может подглюкивать иногда. Работает эта магия для WSL 2 практически для всех GUI программ, которые не требуют видеокарту.

К слову хочется сказать про **будуЮщее**. Как уже выше описывалось, главными 'киллер фичами' WSL 2 были как раз 3 момента - скорость работы файловой системы, поддержка GUI приложений и поддержка работы с видеокартой. Если первое уже реализованно, то 2 остальных будут реализованны только в осеннем сервис паке Windows. Иными словами, `Cuda` можно будет вскоре запустить, но не раньше середины-конца октября.

### Сеть

С сетью от WSL 1 до WSL 2 всё довольно сильно разнится.

WSL 1 использует все сетевые устройства Windows. То есть у неё тот же IP, тоже соединение с интернетом и она имеет доступ ко всем тем же портам. Более того, открытые для WSL порты так же открыты и в Windows (и можно поиграться с Kaspersy). Короче, сетевые устройства у них общие на 2 системы. Можете даже взглянуть на них через `lshw -short`. И сразу забегая вперёд, других устройств вы там увидите мало.

WSL 2 работает как виртуальная машина со всем вытекающим от сюда - то есть это изолированная среда (как бы это не противоречило самой идее WSL) и сеть у неё своя. В системе даже можете посмотреть на сетевое соединение для неё, обычно с IP адрессом `172.22.что-то`. И сейчас посмотрим, как работает оно.

Для чистоты эксперимента стоило бы установить в систему и WSL 1 и WSL 2, но сомневаюсь, что вы согласитесь, поэтому опишу сам что получится, а там как хотите. А для тестов мы вновь обратимся к древним богам и воспользуемся всё тем же `Jupyter`'ом, так как по сути приложение серверное.

Для начала запустим его на WSL 1. После запуска идём на localhost:8888 и видим, что всё работает. А теперь идём в WSL 2 и пробуем тут loaclhost:8888 через firefox, который поставили не давно - не работает. Как раз таки причиной является отдельное сетево окружения в случае WSL 2, и для доступа придётся пробросить ноутбук в "локальную сеть". Иными словами запускаем `jupyter notebook --ip WSL1IP --port 8888`, WSL1IP берём либо через команду `ip addr show`, поискав там что-то начинающееся с 172.22, либо идём в сетевые подключения Windows и смотрим их список там.

После такого запуска, в WSL 2 при попытке пройти по WSL1IP:8888 прямо через firefox. Работает)

А теперь наоборот - то есть задом на перёд(с). Снова призовём Юпитера, только теперь во второй версии машины. И пробуем получить доступ через Windows localhost:8888 - работает. А всё потому, что происходит проброс localhost из WSL в Windows. Удобно. Но не за бываем про самое главное. в WSL 1 у нас нет иксов и firefox тоже, поэтому для простоты скачиваем через `wget localhost:8888` страницу, а потом смотрим, что же там. И как и ожидалось - главная страница IPython.

Выводов из этого много не сделать, но можно заметить главное, что при выборе либо первой версии либо второй следует учитывать специфику работы сети. Для справки - Docker работает на WSL второй версии!

### Устройства

Чтож, как мы уже выше смотрели через `lshw -short`, устройств в WSL видно не так уж и много, поэтому для административных задач он так себе.

К примеру жёсткий диск либо совсем не существует в случе WSL 1, либо они виртуальные в случае WSL 2. В первом можно убедиться, зайдя в `/dev` и просто узрев пару базовых вещей, lxss (драйвер Windows, точнее их соединение) и ряд консольных точек доступа, убедиться, что там и нет больше ничего. Для второго можно и не убеждаться, а просто увидеть виртуальный диск, когда заходите в хранилище Linux через Windows. И вроде бы и ничего. А по факту такой вещью, как `smartctl` уже воспользоваться не получится, так как точки доступа к диску нету.

С usb устройствами, к сожалению, история примерно таже самая. Кроме накопителей остальные устройства вы не увидите, ни принтеров, ни сканеров, ни вашего любимого контроллера от Xbox (на правах рекламы). В ближайшее время, правда, планируется добавить работу с некоторыми видами, но вновь не всеми.

В целом, тут мало что рассказать можно, только помечтать. Для мечтаний обращаемся к списку [релизов](https://docs.microsoft.com/ru-ru/windows/wsl/release-notes) (в том числе и бета) и... да. Короче, скоро ждёт нас поддержка GPU, в том числе и `CUDA`.
 ![cuda](cuda.png) 

 Пристально посмотрим прямо на картинку, и снова видим слова паравиртуализация. Короче, GPU у нас так же будет через хитрые драйвера пробрасываться В Linux. Какие драйвера? А вот, неожиданно, у нас\вас появится DirectX, который и будет реализовывать "драйвера" к некоторой видеокарте, которая на самом деле видеокарта из системы Windows.

 ![DirecX](DirectX.png)

Ещё пристально смотрим на картинку и видим зелёненькие dxg и dxgkrnl. Драйвера! Причём какие знакомые буквы, DirectX. Вот и явный пример паравиртуализации - знание ядра о виртуализации заключается в спец драйверах dxgkrnl, который ловко общается с драйверами wddm (драйверами дисплея), Которые уже сами дальше, как бы для приложения, пробрасывают запрос в GPU. И нет, это не значит, что в новой Ubuntu будет DirectX вместо Vulkan или Opengl. И библиотека игорь всё такая же маленькая.

По идее, сейчас вы должны усиленно обдумывать, накой мне нужен DirectX под Linux, когда с его использованием там не написано ни одно приложение, а портировать его ради WSL всё равно никто не будет (хотя....). Так вот, Microsoft тоже задумалась над этим и решили, что теперь у них будет транслятор(!!!) из OpenCL и OpenGL в DirectX 12. Причём встроенный в библиотеку Mesa, которая по стечению обстоятельств является основной библиотекой, реализующей Vulkan, OpenCL, OpenGL.  Да, выглядит как тортик Наполеон по факту, но возможно оно и вправду будет работать быстро. По крайне мере последние (относительно) [тесты](https://www.michaelphi.com/first-impression-of-cuda-on-wsl2-for-deep-learning-training/) Prew билдов показали очень даже неплохой результат в 84% производительности
![benchmark](benchmark.png)

Возможно, нам стоит ждать ещё оптимизаций. Если учитывать то, что на данный момент есть лишь трансляторы из OpenCL и OpenGL. Vulkan, к сожалению (большому) пока не работает, но они верят и надеются) Ждёмс...

## Докер и всяко-такое

Последний момент, который по идее волнует большую часть волнения, это контейнеры. Опустим тот момент, что сейчас Windows мутирует в набор контейнеров и поговорим о докерах и иже с ним.

Что такое докер рассказывать понятно не буду, вам должны были ещё до этого рассказать. Стоит только упомянуть один важный момент - Docker так же работает на паравиртуализации - а значит ему требуется специфичный хост, почти всегда это Linux ядро. И именно тут к нам приходит на помощь WSL 2, добавляя то самое недостающий слой Linux ядра, который дальше работает с NT ядрами.

### Играемся

В краце, заходим на [сайт](https://www.docker.com/products/docker-desktop) и скачиваем Docker. Потом далее-далее-далее-готово. При этом можно почитать настройки, но не обязательно. Советую только после установки выключить его автозапуск, так как на текущий момент WSL 2 разрешено использовать до 80% оперативной памяти, чем Докер принепременно воспользуется.

После этого можете сразу написать `wsl -l -v` и тут же увидеть 2 новые машины, созданные докером. И тут же можете заметить, что работают они через WSL 2 версии, не первой (вот он, приз за плату виртуализации).

Сам докер становится во внутрь Windows, а не одной из Linux. То есть все команды Docker работают прямо из консоли\терминала Windows. Но, как истинный Windows GUI пользователи, мы более интересуемся Docker Dashboard. А именно это GUI таблица со всеми контейнерами, которые у вас есть. И вот тут тонкий момент - !!!! Не вздумайте убивать виртуальные машины самих докеров, это приведёт к поломке самого докера. Контейнеры останавливаем только из самого Docker'a. Весь Docker так же останавливаем закрытием Docker приложения в трее. Для запуска Docker запускайте так же приложение и подождите уведомления о работе.

Возвращаясь к Docker Dashboard - к сожалению, он не сильно развит и пока что там можно только увидеть контейнеры, то есть никаких образов. Надеюсь поправят. Но в любом случае мы пришли играться, поэтому сразу идёт на [сайт](https://www.tensorflow.org/install?hl=ru) тензора и выполяем местные команды для установки контейнера.

    docker pull tensorflow/tensorflow:latest
    docker run -it -p 8888:8888 tensorflow/tensorflow:latest-jupyter

Второй командой мы сразу создаём контейнер и запускаем его. И вновь поклонемся всемогущему Юпитеру и попросим открыть его туториалы. Всё вроде работает (пока не проверял, будет чуть позже). В любом случае давайте лучше взглянем прям на контейнер Ubuntu.

Запустим его `docker run --name uba -it ubuntu bash` и мы сразу попадаем в контейнер. Точнее в консоль, которую для себя пробросили. И в приципе можно с ней играть, создавать ssh соединения (виртуальная локальная сеть, как уже говорили) и т.д.

Единственный момент - GUI пока не работает, как уже говорилось, но скоро должно это исправиться.

## Финалочка

В целом, сверху уже описаны основные и механизы, и где смазывать, и где они застревают или вообще вместо шестерёнок To-Do стоят. В сумме можно только сказать - перед тем, как работать с WSL, придётся в любом случае потратить некоторое количество времени, чтобы понять, а работает ли оно с вашими задачами. И какая WSL работает быстрее. И ещё раз повторюсь - WSL это инструмент для разработчиков, задачи администратора системы он не решит ни в коем случае, даже самые простые (хотя их может и решит). С другой стороны он активно развивается, так что кто его знает, а пока......